Routing and Navigation Algorithms
- Precomputed waterway graph: build and maintain a routable graph from ENCs and authoritative lane definitions; update daily or on chart release.
- Real-time re-routing: use A* or Dijkstra on the waterway graph with dynamic costs; support multi-objective optimization (ETA vs fuel vs safety) via Pareto front or weighted scoring.
- Maneuver generation: convert graph path into a sequence of navigation legs with headings, distances, waypoint tolerances, and recommended speeds factoring in current and tide.
- Collision and proximity avoidance: layer probabilistic models that simulate vessel intent from AIS to predict CPA and suggest evasive maneuvers or speed adjustments.
- Cooperative routing: allow fleet operators and ports to inject constraints or preferred corridors; support negotiated berth windows that the routing algorithm respects.

UX and Map Interaction
- Sea-following route visualization: display route as a colored track constrained to waterways; show alternative corridors, anchorages, and recommended entry lanes.
- Step-by-step sea directions: present sequential instructions like "Proceed along Fairway Alpha for 12.3 nm, pass buoy G3 to starboard, alter course to 210Â° for 2.1 nm."
- Contextual overlays: toggle layers for bathymetry, traffic density heatmap, predicted wave height, tide windows, and notices to mariners.
- Report flow: simple on-vessel reporting UI with auto-fill for location, suggest hazard types, and option to attach sensor snapshots; instant hued confirmation for reports accepted and validated.
- Public dashboard: show aggregated stats such as traffic volumes and congestion trends labeled as aggregated or de-identified vessel activity for transparency.

Implementation Roadmap
- Phase 1 Data Layer: ingest AIS, ENCs, weather, and bathymetry; build waterway graph and storage schema.
- Phase 2 Core Routing: implement pathfinding on the waterway graph, basic cost model, and simple maneuver generation.
- Phase 3 Real-time Ops: streaming updates, re-routing, crowd reporting, and confidence scoring.
- Phase 4 Safety and Prediction: CPA forecasting, collision avoidance, and ETA/fuel prediction models.
- Phase 5 UX and Dashboard: sea-following map UI, step-by-step instructions, public aggregated dashboard, and mobile/bridge-ready UIs.
- Phase 6 Integration and Compliance: integrate with VTS, port systems, and certify ENCs usage; implement privacy and data retention policies.

Testing, Validation and Metrics
- Simulated replay tests: run historical AIS scenarios to validate routing against known ground truth and port logs.
- Shadow mode: run the agent in parallel on active vessels to compare suggested vs actual tracks and measure divergence, fuel delta, and safety events.
- Crowd feedback loop: capture user confirmations of hazards and route usefulness to refine credibility models.
- KPIs: reduction in mean transit time, fuel savings, number of near-miss CPAs predicted, report validation rate, and user trust score.

Risks and Mitigations
- Chart accuracy and safety: always prioritize authoritative ENCs and enforce conservative safety margins.
- False crowdsourced reports: require corroboration from sensors or multiple independent reports before changing route recommendations for other vessels.
- Legal and regulatory: implement logging, audit trails, and allow operators to opt-in for automated commands; coordinate with port authorities and VTS for enforcement.
- Connectivity limits at sea: support degraded mode with cached charts and route playback, and enable low-bandwidth report sync.

If you want, I can convert this into a technical spec with API endpoints, data schemas, and sample graph formats or produce a guide for building the waterway graph from ENCs and bathymetry. Which deliverable should I prepare next?
